不能為私利反對建港珠澳橋胡應湘：李嘉誠變了

2002-09-07

胡應湘昨日出席一個開幕禮後，向記者解釋建橋構想，並娓娓道出一段往事：早於八三年他已提出興建連接屯門至珠海的伶仃洋大橋，當時曾接觸長實集團主席李嘉誠，李也贊同建議，認為可振奮人心。不過今次他沒有再找李：「李先生當年同𠵱家唔同，𠵱家有少壯派」。
對於和黃董事總經理霍建寧指建橋計劃內要求政府補貼貨櫃碼頭土地，胡應湘指有人「要陷我於不義」，他重申從沒有想過要碼頭補貼大橋。他又透露，身兼合和董事的李澤鉅曾向他表示「呢條橋蝕梗」。胡氏認為長和系不贊同建議，可能與影響鹽田港的貨櫃碼頭利益有關。

董建華支持建議
胡應湘稱，曾與特首董建華提出興建港珠澳大橋的建議，特首表示支持；現時雖然商界普遍沒有阻力，但政府要首先推翻運輸局前局長吳榮奎指二○二○年才有需要建橋的結論，否則計劃仍無法開展。他希望問責制推出後，可放下前朝的包袱。另外要研究大橋車輛過關，以及內地汽車來港的問題，他認為應二十四小時通關。董建華昨回應時稱：長遠而言，香港是有需要興建更多陸路通道連接珠三角。不過，所有跨境基建發展必須作詳細研究及與內地有關方面仔細磋商。據悉，此項目由政務司司長曾蔭權負責。

李兆基考慮參建
商界方面，恒基地產主席李兆基、新世界集團主席鄭裕彤和全國政協副主席霍英東均表示，胡應湘並未接觸他們討論合作建橋。霍英東指自己資料不足，沒有打算投資，拒絕評論是否支持興建。鄭裕彤則認同興建大橋，有助三地的人流和交通更暢順。對於會否出資，鄭裕彤自嘲：「我冇咁多錢起！」李兆基則表示可考慮參與，但要考慮回報問題。
胡應湘表示，建橋可鞏固香港物流中心的領導地位，且現時經濟低迷，港人存在信心危機，「對人心要做啲嘢，若坐以待斃就死。」他說可組成一家公共公司建橋，公開招股集資，短期內上市，讓公眾參與，以發揮刺激人心的作用。但他不贊成由港府自資興建，因為根據以往經驗，港府只聘請外國顧問公司及購買海外設備，不能增加本地就業。

海底方案貴十億
港珠澳大橋預計投資額一百五十億元，全長二十九公里，其中九成五在內地水域；計劃包括在大嶼山西北部興建一段九公里的公路連接大橋，路旁可設深水貨櫃港，在鄰近大澳處設立海關；大橋離開香港約三公里段可興建一條一點五公里長的大型吊索主橋或海底隧道，前者遇上颱風可能要關閉，後者則可二十四小時開放，不過興建隧道造價要貴十億元。胡應湘樂觀估計八年可回本，預計兩年籌備，三年建成。
胡應湘表示，大橋可附設鐵路，他曾與地鐵公司主席蘇澤光商討，對方亦有興趣，因為機場鐵路仍然虧蝕，若連接澳門及珠海「就鹹魚翻生」，但鐵路部份要由對方出資興建。

傻鳩 蝕撚死佢